\subsubsection{Устройства возбуждения флуоресценции} % (fold)
% \label{ssub:устройства_возбуждения_флуоресценции}


\paragraph{Ксеноновые лампы} % (fold)
% \label{par:ксеоновые_лампы}

% В настоящее время наиболее универсальным источником света для стационарного спектрофлуориметра является ксеноновая (Хе) дуговая лампа высокого давления.
В настоящее время наиболее универсальным источником света для стационарного спкетрофлуориметра является ксеноновая (Xe) дуговая лампа высокого давления \cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}.
% Эти лампы обеспечивают относительно непрерывный световой поток от 250 до 700 нм (рис. 2.5) с рядом резких линий, возникающих в области около 450 нм и выше 800 нм.
Таким лампы обеспечивают относительно непрерывный световой поток в диапазоне от \SI{250}{\nano\metre} до \SI{700}{\nano\metre} с рядом резких линий, возникающих в области около \SI{450}{\nano\metre} и выше \SI{800}{\nano\metre}.
% Ксеноновые дуговые лампы излучают непрерывный свет в результате рекомбинации электронов с ионизированными атомами Xe.
Ксеноновые лампы излучают непрерывный свет в результате рекомбинации электронов с ионизированными атомами Xe.
% Эти ионы образуются в результате столкновений атомов Xe с электронами, проходящими через дугу.
Эти ионы образуются в результате столкновений атомов ксенона с электронами, проходящими через дугу.
% Полное отделение электронов от атомов приводит к непрерывной эмиссии.
Полное отделение электронов от атомов приводит к непрерывной эмиссии.
% Атомы Xe, находящиеся в возбужденном состоянии, но не ионизированные, имеют линии выхода, а не широкие полосы излучения.
% Пики около 450 нм связаны с этими возбужденными состояниями.
Атомы, находящиеся в возбужденном состоянии, но не ионизированные, имеют линии выхода, а не широкие полосы излучения, с этим связаны пики около \SI{450}{\nano\metre}.
% Интенсивность излучения быстро падает ниже 280 нм.
После \SI{280}{\nano\metre} интенсивность излучения резко падает.
% Кроме того, многие лампы Xe классифицируются как не содержащие озона, что означает, что при их работе не образуется озон в окружающем воздухе.
Также, многие ксеноновые лампы классифицируются, как не содержащие озона, что означает, что при их работе не образуется озон в окружающем воздухе.
% Кварцевая оболочка, используемая в таких безозоновых лампах, не пропускает свет с длинами волн короче 250 нм, и выходная мощность таких ламп быстро уменьшается с уменьшением длины волны.
Кварцевая оболочка, используемая в таких безозоновых лампах, не пропускает свет с длинами волн, короче \SI{250}{\nano\metre}, и выходная мощность таких ламп быстро уменьшается с уменьшением длины волны.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/FoxitReader_u8bkmeZXB3.png}
	\caption{Спектр излучения ксеноновой лампы \protect\cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}}
	\label{fig:03_excite_01}
\end{figure}

Выходная мощность Xe-ламп, зависящая от длины волны, является основной причиной искажения спектров возбуждения соединений, поглощающих в видимой и ультрафиолетовой областях.
Чтобы проиллюстрировать этот эффект, на рисунке \ref{fig:03_excite_02} показаны скорректированные и нескорректированные спектры возбуждающего флуоресцеина.
Некорректированные спектры представляют собой зарегистрированные интенсивности излучения без поправки на зависящую от длины волны интенсивность возбуждения.
В нескорректированном спектре возбуждения наблюдается ряд пиков около \SI{450}{\nano\metre}.
Эти пики связаны с выходом ксеноновой лампы, которая также отображает пики около \SI{450}{\nano\metre}, что видно на рисунке \ref{fig:03_excite_01}.
На рисунке \ref{fig:03_excite_02} также показан спектр возбуждения, скорректированный с учетом зависящего от длины волны выходного сигнала дуговой лампы Xe.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/FoxitReader_yMfNR9Bkpq.png}
	\caption{Скорректированный и нескорректированный спектр возбуждения флуоресцеина \protect\cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}}
	\label{fig:03_excite_02}
\end{figure}

% Квантовый счетчик использовался в эталонном канале для получения сигнала, пропорционального интенсивности лампы, а интенсивность образца была разделена на эту эталонную интенсивность (раздел 2.8.1).
% Пики больше не видны в скорректированном спектре возбуждения, и этот спектр более точно соответствует спектру поглощения флуоресцеина.
% Заметная разница между скорректированными и нескорректированными спектрами показывает, как спектральный выход лампы влияет на форму спектров возбуждения.

% Ксеноновые лампы обычно содержатся в специально разработанных корпусах.
% Корпус дуговой лампы выполняет несколько важных функций (рисунок 2.7).
Ксеноновые лампы обычно содержатся в специально разработанных корпусах, выполняющих несколько важных функций.
% Газ в ксеноновых лампах находится под высоким давлением (около 10 атмосфер) и взрыв
% всегда опасность.
Газ в ксеноновых лампах находится под высоким давлением, около 10 атмосфер, и взрыв всегда представляет опасность.
% Корпус защищает пользователя от лампы, а также от ее интенсивного оптического излучения.
% Корпус также направляет воздух над лампой и удаляет излишки тепла и озона.
Корпус охлаждает лампу проточным потоком воздуха и удаляет излишки тепла и озона.
% Никогда не наблюдайте за горящей ксеноновой лампой.
% Чрезмерная яркость повредит сетчатку, а ультрафиолетовый свет может повредить роговицу.
Также он защищает пользователя от лампы и её интенсивного оптического излучения --- чрезмерная яркость повредит сетчатку, а ультрафиолетовый свет может повредить роговицу.

% Другая важная роль корпуса - это собирать и коллимировать выход лампы, который затем фокусируется во входную щель монохроматора.
Другая важная роль корпуса --- собирать и коллимировать выходное излучение лампы, которое затем фокусируется во входную щель монохроматора.
% В некоторых корпусах светильников есть зеркала позади лампы, чтобы направить дополнительную энергию на выход.
В некоторых корпусах светильников есть зеркала позади лампы, чтобы собирать дополнительную энергию на выход.
% Большая часть светового потока исходит из небольшой центральной области между электродами, и это пятно необходимо сфокусировать на оптической входной щели монохроматора возбуждения.
Большая часть светового потока исходит из небольшой центральной области между электродами, и это пятно необходимо сфокусировать на оптической входной щели монохроматора возбуждения.

% Из-за высокой температуры и высокой интенсивности работающей ксеноновой лампы нецелесообразно регулировать положение непокрытой лампы.
Из-за высокой температуры и высокой интенсивности работающей ксеноновой лампы нецелесообразно регулировать положение непокрытой лампы.
% Следовательно, корпус лампы должен иметь внешние приспособления для регулировки положения и фокусировки.
Следовательно, корпус лампы должен также предоставлять возможность для регулировки положения и фокусировки.
% Срок службы ксеноновой лампы около 2000 часов.
Срок службы ксеноновой лампы составляет около 2000 часов.
% При обращении с этими лампами следует носить защитные очки.
% Кварцевый конверт нельзя трогать, и если дотронуться, его следует очистить растворителем, например этанолом.
% Остатки отпечатков пальцев обугливаются, что приводит к образованию горячих точек на кварцевом конверте и возможному выходу лампы из строя.
% Чтобы защитить следующего человека, который будет обращаться с утилизированной лампой, следует обернуть лампу плотной бумагой и разбить кварцевый конверт. Важно обратить пристальное внимание на установку светильников в правильной ориентации, которая может быть разной для разных типов ламп.

% Источники питания дуговых ламп чрезвычайно опасны, вырабатывая 25 ампер при 20 вольт для типичной 450-ваттной лампы.
Источники питания дуговых ламп чрезвычайно опасны, вырабатывая \SI{25}{\ampere} при \SI{20}{\volt} для типичной лампы на \SI{450}{\watt}.
% Для запуска ламп требуются импульсы высокого напряжения от 20 до 40 кВ.
Для запуска ламп требуются импульсы высокого напряжения от \SI{20}{\kilo\volt} до \SI{40}{\kilo\volt}.
% Это напряжение может проникнуть через кожу, и следующий сильный ток может быть смертельным.
% Запуск ксеноновых ламп может повредить находящуюся рядом чувствительную электронику.
% Пусковой импульс высокого напряжения может вывести из строя чувствительные усилители или сбить с толку компьютеры.
Запуск ксеноновых ламп может повредить находящуюся рядом чувствительную электронику, усилители.
% Если возможно, предпочтительно сначала запустить лампу,
% а затем включите другие электронные устройства.

% Ксеноновые дуговые лампы стали более компактными (рис. 2.8).
% Эти лампы обычно имеют дугу внутри параболического рефлектора, который собирает большой телесный угол и обеспечивает коллимированный выходной сигнал.
% Помимо улучшенной эффективности улавливания света, эти лампы компактны и, как следствие, используются в коммерческих спектрофлуорометрах.

% При использовании ксеноновой дуговой лампы важно помнить, что лампы излучают большое количество инфракрасного излучения, выходящего за пределы диапазона длин волн, показанного на рис. 2.5.
При использовании ксеноновой лампы важно помнить, что лампы излучают большое количество инфракрасного излучения, выходящего за пределы видимого диапазона длин волн.
% Из-за инфракрасного излучения выход лампы не может проходить напрямую через большинство оптических фильтров.
% Фильтр нагреется и / или потрескается, а образцы нагреются.
Из-за ИК-излучения выход лампы не может проходить напрямую через большинство оптических фильтров, т.к. фильтр может нагреться и потрескаться.
% При пропускании через монохроматор оптические компоненты и корпус служат теплоотводом.
При пропускании через монохроматор оптические компоненты и корпус служат теплоотводом.
% Если будет использоваться выход ксеноновой лампы напрямую, следует использовать тепловой фильтр из термостойкого стекла, поглощающего инфракрасное излучение.
Если же необходимо использовать выход ксеноновой лампы напрямую, следует использовать тепловой фильтр из термостойкого стекла, поглощающего инфракрасное излучение.

% paragraph ксеоновые_лампы (end)

\paragraph{Светоизлучающие диоды} % (fold)
% \label{par:светоизлучающие_диоды}

% Светодиоды только начинают использоваться в качестве источников света в спектрофлуорометрах.
Светоизлучающие диоды также применяются в качестве источников света в спектрофлуоротметрах \cite{cecil20173DPrinted,casto2019Miniature3D,liao2019MicrofluidicChip}.
% Светодиоды доступны в широком диапазоне длин волн.
Они доступны в широком диапазоне длин волн.
% Чтобы получить широкий диапазон длин волн, можно использовать массив светодиодов.
Чтобы получить широкий диапазон длин волн, можно использовать массив светодиодов.
% Светодиоды могут быть размещены рядом с образцами, и при необходимости длина волны возбуждения может быть лучше определена с помощью фильтра возбуждения.
Светодиоды могут быть размещены вблизи образцов, и при необходимости длина волны возбуждения может быть ``уточнена'' с помощью фильтра возбуждения.
% В отличие от ксеноновой лампы светодиоды не генерируют значительного инфракрасного излучения, поэтому дополнительный тепловой фильтр не требуется.
В отличие от ксеноновой лампы светодиоды не генерируют значительного инфракрасного излучения, поэтому дополнительный тепловой фильтр не требуется.
% Продолжаются попытки разработать белые светодиоды, которые уже используются в светодиодных фонариках.
% Эти светодиоды содержат люминофоры для обеспечения более широкого диапазона длин волн.
Светодиоды, испускающие белый свет, содержат люминофоры, для обеспечения более широкого диапазона длин волн.
% Светодиоды имеют преимущество длительного срока службы и низкого энергопотребления.
Светодиоды обладают преимуществами длительного срока службы и низкого энергопотребления.
% В ближайшем будущем, вероятно, расширится использование светодиодов в качестве источника возбуждения.
% ДОБАВИТЬ ТЕКСТ

% paragraph светоизлучающие_диоды (end)

\paragraph{Лазерные диоды} % (fold)
% \label{par:лазерные_диоды}

% Еще один источник света - лазерный диод.
Еще один возможный источник света -- лазерные диоды \cite{dada2012SimplifiedSheath, hariri2017DevelopmentLowcost, rajil2021FiberOptic, schrell2014FrequencyencodedLaserinduced,weaver2017ConfocalLaserinduced, yangCorrectingEffect}.
% В отличие от светодиодов, лазерные диоды излучают монохроматическое излучение.
В отличие от светодиодов, лазерные диоды излучают монохроматическое излучение.
% Доступны лазерные диоды с длинами волн примерно от 405 до 1500 нм.
Доступны лазерные диоды с длинами волн примерно от \SI{405}{\nano\metre} до \SI{1500}{\nano\metre}.
% Лазерные диоды удобны тем, что выходной сигнал легко фокусируется и манипулируется.
Они удобны тем, что выходное излучение легко фокусируется и манипулируется.
% В отличие от дуговых ламп или ламп накаливания, выход светодиодов и лазерных диодов может быть импульсным или модулированным.
В отличие от дуговых ламп или ламп накаливания, светодиоды и лазерные диоды могут работать в импульсном режиме.
% Светодиоды могут модулироваться по амплитуде примерно до 100 МГц, а лазерные диоды могут модулироваться до нескольких ГГц.
Так, светодиоды можно модулировать до \SI{100}{\mega\hertz}, а лазеры могут модулироваться до нескольких \si{\giga\hertz}.
% ДОБАВИТЬ ТЕКСТ

% paragraph лазерные_диоды (end)

% Для возбуждения флуоресценции применяются различные источники излучения видимого спектра -- лампы или светоизлучающие диоды в связке с узкополосными светофильтрами.

% Светофильтры подбираются так, чтобы отсеивать свет на частотах, неспецифичных для возбуждения конкретного красителя.


% subsubsection устройства_возбуждения_флуоресценции (end)

\subsubsection{Устройства преобразования излучения} % (fold)
% \label{ssub:устройства_преобразования_излучения}


\paragraph{Монохроматоры} % (fold)
% \label{sub:монохроматоры}

% Монохроматоры используются для рассеивания полихроматического или белого света на различные цвета или длины волн.
Монохроматоры используются для рассеивания полихроматичексого --- белого --- света на различные цвета или длины волн.
% Это рассеяние может быть достигнуто с помощью призм или дифракционных решеток.
Это рассеяние может быть достигнуто с помощью призм или дифракционных решеток.
% В монохроматорах большинства спектрофлуорометров используются дифракционные решетки, а не призмы.
В монохроматорах большинства спектрофлуорометров используются дифракционные решетки, а не призмы \cite{kolisnichenko2015OpticheskayaSistema,yong2020SposobySistemy}.
% Технические характеристики монохроматора включают дисперсию, эффективность и уровни паразитного света.
Технически монохроматоры характеризуются дисперсией, эффективностью и уровнями паразитного света \cite{navarro2015RealtimePCR}. 
% Дисперсия обычно указывается в нм / мм.
Дисперсия обычно указывается в \si{\nano\metre\per\milli\metre}.
% Ширина щели иногда выражается в миллиметрах, что требует знания дисперсии.
Ширина щели обычно выражается в \si{\milli\metre}, что требует знания величины дисперсии.
% Монохроматор для флуоресцентной спектроскопии должен иметь низкий уровень паразитного света, чтобы избежать проблем, связанных с рассеянным или паразитным светом.
Монохроматор для флуоресцентной спектроскопии должен иметь низкий уровень паразитного света, чтобы избежать проблем, связанных с рассеянным или паразитным светом.
% Под рассеянным светом мы понимаем свет, пропускаемый монохроматором на длинах волн за пределами выбранной длины волны и полосы пропускания.
Под \emph{рассеянным светом} понимается свет, пропускаемый монохроматором на длинах волн за пределами выбранной длины волны и полосы пропускания.
% Монохроматоры также выбираются из-за высокой эффективности, чтобы максимизировать способность обнаруживать низкие уровни освещенности.
Монохроматоры также выбираются из-за высокой эффективности, чтобы максимизировать способность обнаруживать низкие уровни освещенности.
% Разрешение обычно имеет второстепенное значение, поскольку спектры излучения редко имеют пики с шириной линии менее 5 нм.
Разрешение обычно имеет второстепенное значение, поскольку спектры излучения редко имеют пики с шириной менее \SI{5}{\nano\metre}.
% Ширина щели обычно варьируется, и типичный монохроматор будет иметь как входную, так и выходную щели.
Ширина щели обычно варьируется, и типичный монохроматор будет иметь как входную, так и выходную щели.
% Интенсивность света, проходящего через монохроматор, приблизительно пропорциональна квадрату ширины щели.
Интенсивность света, проходящего через монохроматор, приблизительно пропорциональна квадрату ширины щели.
% Чем больше ширина щели, тем выше уровень сигнала и, следовательно, более высокое отношение сигнал / шум.
Чем больше ширина щели, тем выше уровень сигнала и более высокое отношение сигнал/шум.
% Меньшая ширина щели дает более высокое разрешение, но за счет силы света.
Меньшая ширина щели дает более высокое разрешение.
% Если входная щель монохроматора возбуждения уже достаточно широкая, чтобы принимать сфокусированное изображение дуги, то интенсивность не будет значительно увеличиваться с более широким
% ширина щели.
% Если фотообесцвечивание образца является проблемой, этот фактор иногда можно минимизировать, уменьшив интенсивность возбуждения.
% Аккуратное перемешивание образца также может минимизировать фотообесцвечивание.
% Это связано с тем, что освещается только часть образца, а обесцвеченная часть образца постоянно заменяется свежим раствором.

% Монохроматоры могут иметь плоские или вогнутые решетки.
Монохроматоры могут строиться на плоских или вогнутых решетках \cite{navarro2015RealtimePCR}.
% Плоские решетки обычно изготавливают механическим способом.
Плоские решетки обычно изготавливают механическим способом.
% Вогнутые решетки обычно изготавливают голографическим и фоторезисторным методами.
Вогнутые решетки изготавливают голографическим и фоторезисторным методами.
% Дефекты решеток являются источником паразитного пропускания света монохроматорами и ложных изображений решетки.
Дефекты решеток обычно являются источником паразитного пропускания света монохроматорами и ложных изображений решетки.
% Призрачные изображения иногда можно увидеть в открытом монохроматоре в виде рассеянных пятен белого света на внутренних поверхностях.
% Монохроматоры иногда содержат световые блоки, чтобы перехватить эти фантомные изображения.
% Монохроматоры на основе вогнутых решеток могут иметь меньше отражающих поверхностей, меньше
% рассеянный свет и может быть более эффективным. Вогнутая решетка может
% служат одновременно дифракционным и фокусирующим элементом, в результате чего
% на одной, а не на трех отражающих поверхностях. По этим причинам голографические решетки обычно предпочтительнее для флуоресцентной спектроскопии.

% Эффективность передачи решетки и монохроматора зависит от длины волны и конструкции решетки.
% Примеры показаны на рисунках 2.12 и 2.13.
% Для механически изготовленной плоской решетки эффективность на любой заданной длине волны может быть максимизирована путем выбора угла блеска, который определяется формой и углом наклона решетки.
% инструмент, используемый для изготовления решетки.
% Путем выбора этого угла можно получить максимальную дифракционную эффективность для данной области длин волн, но эффективность меньше на других длинах волн.
% Для примеров, показанных на рисунке 2.12, эффективность была оптимизирована для 250 или 750 нм.
% Обычно монохроматор возбуждения выбирают из-за высокой эффективности в ультрафиолетовом диапазоне, а эмиссионный монохроматор за высокую эффективность в видимых длинах волн.

\paragraph{Стеклянные светофильтры} % (fold)
% \label{par:цветные_фильтры}


% Хотя в спектрофлуорометрах есть монохроматоры для выбора длины волны, часто важно использовать оптические фильтры в дополнение к монохроматорам.
Часто бывает важно использовать оптические фильтры в дополнение к монохроматорам.
% Оптические фильтры используются для компенсации неидеального поведения монохроматоров.
Фильтры используются для компенсации неидеального поведения монохроматоров.
% Кроме того, когда известны спектральные свойства флуорофора, максимальная чувствительность часто достигается с использованием фильтров, а не монохроматоров.
Кроме того, при известных спектральных свойствах флуорофорного красителя, максимальная чувствительность часто достигается и использованием фильтров, а не монохроматоров.
% Доступен большой выбор фильтров.
% Производители обычно предоставляют спектры пропускания фильтров.
Производители фильтров как правило предоставляют спектры пропускания своих изделий.
% До появления технологии тонких пленок большинство фильтров были фильтрами из цветного стекла.
До появления технологии тонких пленок большинство фильтров изготавливались из цветного стекла \cite{navarro2015RealtimePCR}.
% Цветные стеклянные фильтры могут пропускать волны в диапазоне длин волн (рис. 2.17, вверху).
Такие фильтры могут пропускать излучение в некотором диапазоне длин волн.
% Некоторые цветные фильтры называются длинными фильтрами и передают все длины волн выше определенной длины волны (внизу).
Некоторые фильтры передают все излучение выше определенной длины волны и называются \emph{long-pass фильтры}.

% Названия фильтров делят их на классы в соответствии с их цветами (BG, синее стекло, GG, зеленое стекло и т. Д.).

% Спектры пропускания, показанные на рис. 2.17, визуально приятны, но могут не предоставить всю необходимую информацию.
% В мутных или разбавленных образцах рассеянный свет может быть на порядки более интенсивным, чем флуоресценция.
% Это также верно для двухфотонного возбуждения, когда длина волны возбуждения больше, чем длина волны излучения.
% По этим причинам кривые пропускания часто представлены в логарифмической шкале, что позволяет определить, пропускает ли фильтр 1% или намного меньше 1% света на любой заданной длине волны (рис. 2.18).
% Эти кривые также показывают пропускание на более длинных волнах, где могут быть помехи от рассеянного света от монохроматоров более высокого порядка пропускания.
% Важным фактором при использовании полосовых фильтров является возможность излучения самого фильтра.
% Многие фильтры люминесцируют при освещении УФ-светом, который может рассеиваться от образца.
% По этой причине обычно предпочтительнее располагать фильтр подальше от образца, а не прямо напротив него.
% Стеклянные фильтры типа, показанного на рисунках 2.17 и 2.18, очень универсальны, эффективны и недороги, и любой флуоресцентной лаборатории необходим широкий выбор.
% Фильтры возбуждения и излучения могут использоваться во всех экспериментах, даже в тех, где используются монохроматоры, чтобы уменьшить вероятность искажения данных из-за нежелательных длин волн.
% paragraph цветные_фильтры (end)

\paragraph{Тонкопленочные светофильтры} % (fold)
% \label{par:тонкопленочные_фильтры}

% Доступен широкий выбор фильтров из цветного стекла, но кривые пропускания не настраиваются для какого-либо конкретного применения.
Фильтры из цветного стекла широко представлены, однако их кривые пропускания не настраиваются для конкретных применений во флуоресцентных исследованиях.
% За последние десять лет были достигнуты значительные успехи в разработке тонкопленочных оптических фильтров14.
За последние десят лет были достигнуты значительные успехи в разработке тонкопленочных оптических фильтров \cite{navarro2015RealtimePCR}.
% Можно получить практически любую желаемую кривую передачи.
% В настоящее время фильтры разрабатываются для конкретных применений, а не для выбора фильтра из цветного стекла, который лучше всего подходит для данной области применения.
В настоящее время фильтры разрабатываются для конкретных применений, в отличие от необходимости подбора стеклянного фильтра под задачу.
% Примером фильтра этого типа являются фильтры с длинным проходом (рис. 2.19).
% Эти фильтры имеют резкий разрез на пропускании выше 325 нм или 488 нм, которые являются длинами волн, доступных для гелий-кадмиевого или аргонового ионного лазера соответственно.
% Передача выше длины волны отсечки близка к 100% для обеспечения максимальной чувствительности.


% Также доступны тонкопленочные фильтры, специально предназначенные для передачи или отклонения лазерных лучей.
Также доступны тонкопленочные фильтры, специально предназначенные для передачи или блокирования лазерного излучения.
% Лазерный свет может содержать дополнительные длины волн в дополнение к основной лазерной линии.
Лазерный свет может содержать дополнительные длины волн.
% Это излучение называется излучением плазмы, которое обычно происходит в диапазоне длин волн и не является строго направленным.
Это излучение называется излучением плазмы, которое обычно происходит в диапазоне длин волн и не является строго направленным.
% Свет можно сделать более монохроматическим, пропустив лазерный луч через линейный лазерный фильтр, такой как тот, который показан для гелий-неонового лазера на длине волны 633 нм (рис. 2.20).
Свет можно сделать более монохроматическим, пропустив лазерный луч через линейный фильтр, пропускающий полосу света на длине волны \SI{633}{\nano\metre}.
% В качестве альтернативы может потребоваться устранение рассеянного света на длине волны лазера.
% Этого можно добиться с помощью режекторного фильтра, который пропускает все длины волн, кроме длин волн лазера.
% Эти фильтры иногда называют режекторными фильтрами комбинационного рассеяния из-за их использования в рамановской спектроскопии.

% Излучение обычно можно выбрать с помощью длиннопроходного фильтра.
% Однако может быть дополнительное излучение на более длинных волнах, такое как излучение акцептора в эксперименте по передаче энергии.
% В этих случаях полезно иметь фильтр, который пропускает выбранный диапазон длин волн или автофлуоресценцию от образца.
% На рисунке 2.21 показаны примеры полосовых фильтров, которые пропускают от 460 до 490 нм или от 610 до 700 нм.
% Ширину передачи можно сделать уже или шире.
% Такие фильтры часто называют интерференционными фильтрами.
% paragraph тонкопленочные_фильтры (end)

% \paragraph{Комбинации фильтров} % (fold)
% \label{par:комбинации_фильтров}

% Хотя можно получить практически любой желаемый фильтр с помощью современной технологии нанесения покрытий, создание индивидуальных фильтров для каждого эксперимента обычно нецелесообразно.
Хотя существует возможность изготовить практически любой фильтр с помощью нанесения тонких пленок, создание индивидуальных фильтров для каждого эксперимента обычно нецелесообразно.
% Если один фильтр не подходит для данного эксперимента, часто можно комбинировать два или более полосовых фильтра для получения желаемых спектральных свойств.
Если один фильтр не подходит для данного эксперимента часто можно комбинировать два или более полосовых фильтра для получения желаемых спектральных свойств.
% Эта возможность показана на рисунке 2.22.
% Фильтры UG-11 и WG-320 часто используются в нашей лаборатории для выделения флуоресценции белков16.
% Для датчиков, излучающих около 450 нм, мы часто используем комбинацию фильтров Corning 4-96 и 3-72.17
% В этом примере фильтр был выбран так, чтобы не пропускать 702 нм, что было длиной волны возбуждения для двухфотонного возбуждения Indo-1.17.
% Этот пример иллюстрирует важный аспект выбора фильтров.
% Фильтры следует выбирать не только из-за их способности передавать желаемую длину волны, но, что, возможно, более важно, из-за их способности отклонять возможные мешающие длины волн.
В конкретных приложениях фильтры следует выбирать не только из-за их способности передавать желаемую длину волны, но и из-за способности отклонять возможные мешающие длины волн.
% paragraph комбинации_фильтров (end)

% \paragraph{Фильтры для флуоресцентной микроскопии} % (fold)
% \label{par:фильтры_для_флуоресцентной_микроскопии}

% Флуоресцентная микроскопия использует оптические фильтры, а не монохроматоры для выбора длины волны.
% Большая часть флуоресцентной микроскопии выполняется с использованием конфигурации эпифлуоресценции.
% Термин эпифлуоресценция относится к возбуждению и излучению, проходящим через один и тот же объектив (рис. 2.23).
% Эта конфигурация имеет то преимущество, что большая часть возбуждения распространяется от детектора.
% Кроме того, возбуждение можно наблюдать в том же месте.
% Несмотря на то, что большая часть возбуждения проходит через образец, значительная часть возбуждения отражается или рассеивается обратно в объектив.

% Наблюдение за флуоресцентным изображением требует специально разработанных наборов фильтров.
% Набор содержит фильтр возбуждения, фильтр излучения и дихроичный светоделитель.
% Функцию таких фильтров можно понять, изучив их спектры пропускания (рис. 2.24).
% Фильтр возбуждения выбирает диапазон длин волн от широкополосного источника для возбуждения образца.
% Эмиссионный фильтр пропускает излучение и отклоняет длины волн возбуждения.
% Необычным элементом является дихроичный светоделитель, который выполняет двойную функцию.
% Он отражает длины волн возбуждения в объектив, передает излучение и позволяет ему достигать окуляра или детектора.
% Наборы фильтров для микроскопии теперь часто называют в честь использования с определенными флуорофорами, а не с длинами волн.

% Флуоресцентная микроскопия часто выполняется с использованием нескольких флуорофоров для маркировки различных областей клетки, что позволяет идентифицировать область по длине волны излучения.
% Эмиссионные фильтры были разработаны, чтобы пропускать эмиссию от нескольких флуорофоров.
% На рисунке 2.25 показана кривая пропускания фильтра, предназначенного для пропускания излучения DAPI около 460 нм, флуоресцеина около 530 нм и техасского красного на 630 нм.
% Доступность таких фильтров значительно расширила возможности флуоресцентной микроскопии.
% paragraph фильтры_для_флуоресцентной_микроскопии (end)

% subsection оптические_фильтры (end)
% subsubsection устройства_преобразования_излучения (end)

% \subsection{Поляризаторы} % (fold)
% \label{sub:поляризаторы}

% Поляризаторы пропускают свет, когда электрический вектор совмещен с осью поляризации, и блокируют свет, когда электрический вектор вращается на \SI{90}{\degree}.
% Падающий свет неполяризован.
% Около \SI{50}{\percent} света пропускается первым поляризатором, и этот луч поляризован вдоль главной оси поляризатора.
% Если второй поляризатор ориентирован в том же направлении, то пропускается весь свет, за исключением потерь на отражение.
% Если второй поляризатор повернуть на угол \(\theta\), интенсивность определяется как
% \begin{equation*}
% 	I = I_{max} \cos^2\theta
% \end{equation*}
% где \(I_{max}\) соответствует \(\theta = 0\).
% Поляризаторы часто характеризуются коэффициентами поглощения.
% Если первый поляризатор освещается линейно поляризованным светом вдоль главной оси, коэффициент экстинкции представляет собой отношение интенсивностей для параллельного (\(\theta = \SI{0}{\degree}\)) и скрещенного поляризаторов (\(\theta = \SI{90}{\degree}\)).
% Если первый поляризатор освещен неполяризованным светом, используется другое определение.
% В таком случае коэффициенты поглощения колеблются в в диапазоне \numrange{e3}{e6}.

% Обычно для задач флуоресцентной спектроскопии применяются поляризаторы Глана-Томпсона, пропускающие УФ-лучи и облаюащие лучшими универсальными свйоствами \cite{lakowicz2006PrinciplesFluorescence}.
% Такие поляризаторы состоят из кальцитовых призм, обладающих двойным преломлением лучей, что означает, что показатель преломления различен вдоль каждой оптической оси кристалла.
% Кальцит хорошо пропускает ультрафиолетовое излучение, а пропускающие свойства поляризатора определяются материалом между двумя призмами, который может быть воздухом или каким-либо цементом.
% Для пропускания УФ-излучения обычно используется воздушное пространство.
% Поляризаторы Глана-Томпсона обеспечивают высокий коэффициент экстинкции, близкий к \num{e6}.
% Также они обладают высоким углом приема \SIrange{10}{15}{\degree}, что позволяет испоьзовать их там, где лучи плохо сколлимированы.

% Другой тип поляризаторов, используемых в исследованиях флуоресценции --- пленочные поляризаторы.
% Это тонкие пленки из растянутого полимера, которые пропускают свет, поляризованный в одном направлении, и поглощают свет, поляризованный в другом направлении.
% Поскольку часть света поглощается, поляризаторы легко повреждаются интенсивными лазерными лучами.
% У них широкий угол приема, но общее пропускание плохое, особенно в ультрафиолете.
% subsection поляризаторы (end)

% subsection монохроматоры (end)
